1299 快升

受內地連環出招堵塞資金外流的影響，本港第三季內地客新造保單保費雖然按年錄得1.6倍的強勁增長，至188億元，創歷來季度的新高，但按季的增幅僅得11.2%，較首兩季的25%及28%大幅放緩。

由於銀聯於10月底再度落閘，禁止內地客來港碌卡購買具投資成分的保險，有關影響仍未在第三季反映，市場料第四季內地客新造保單保費按季只能持平，甚至下跌。

首九月489億超去年

本港首三季內地客新造保單保費達489億元，同樣刷新紀錄，較去年全年的316億元多出54.7%。保監處統計顯示，首三季內地客來港新造保單保費，佔同期本港個人業務的總新造保單保費37%，上半年佔比為36.9%。

市場人士指出，儘管未來內地客新造保單的升幅或未如首三季般強勁，不過，由於人民幣持續貶值，相信內地民眾對香港保險產品的需求仍然殷切。

中國今年以來多次收緊內地客來港投保的支付渠道，以阻止資金外流。銀聯年初嚴格執行內地持卡人境外投保每次碌卡上限為5000美元後，今年3月人民銀行也嚴限利用跨境電子支付渠道繳交保費，反而刺激第二季內地客「趕搭尾班車」，來港投保維持強勁增長；至10月底，銀聯宣布禁止內地客在境外碌卡購買具投資成分的保險，措施一浪接一浪。

內地客或變招走資

代表保險業界的立法會議員陳健波表示，銀聯卡是內地客來港投保的重要支付工具，料有關措施對第四季內地客來港投保有一定影響，加上相關數字基數較大，預料第四季或只能與第三季持平，甚至出現下跌，但他強調：「只要人民幣貶值預期不變，（內地客新造保單保費）只會有短期的停滯，明年內地人來港買保險仍會維持增長，儘管升幅或不及今年。」

有保險業人士亦稱，銀聯落閘確對內地客來港投保造成影響，第四季有關保單保費按季或會錄得下跌；但在人民幣貶值預期升溫下，內地客對保險產品需求仍大，他們可透過其他支付渠道如銀行轉賬、支票及國際信用卡付款等。

人幣新保單按年大減

另一方面，人幣貶值打擊本港人幣保單需求，首三季新造人民幣保單保費20.87億元人民幣，按年大減66.4%；單計第三季數字為10.14億元人民幣，較首季的5.44億元人民幣及次季的5.29億元人民幣顯著回升。

此外，本港首三季的保險毛保費總額3273億元，按年增長20%。期內長期有效業務的保費收入總額2915億元，升22.9%；長期業務新造保單保費1326億元，增35.8%；一般保險業務毛保費357億元，微升0.8%。

推